麗港城街坊助示威者回家

麗港城街坊助示威者回家

觀塘的示威者湧到位於藍田的麗港城，獲不少麗港城街坊保護。資料圖片

【採訪手記】

【本報訊】位於藍田茶果嶺的私人住宅麗港城，從來不曾在香港抗爭運動中留下名字，但昨日凌晨踏入3時的一刻起，身為住戶的我卻見證了一場居民自發的營救行動。故事可由凌晨2時說起，我在觀塘警署附近觀察。隨着警方於2時34分從警署窗口向馬路上的人群發射了四枚海綿彈後，示威者起初的高昂氣勢似乎已不復見，人們退守至警署正門兩條馬路後的行人路上。現場山雨欲來，雙方屏息靜氣，又一觸即發。

相關新聞：政府圖令和理非與抗爭者割席

至3時，防暴警察和速龍小隊終於傾巢而出。大批黑衣示威者和圍觀的街坊一瞬間朝四面八方雞飛狗走，想要逃離從後方緊咬不放的警察。站在鯉魚門道石墩上的我，也下意識地馬上朝麗港城的方向使勁地跑。

在我身邊和身後一同跑着的二十幾個示威者卻是毫無頭緒。剛好有一個戴着黑口罩的黑衣年輕男子在我身旁，我邊跑邊問：「你要去邊？」他語帶無奈和惶恐：「其實我住觀塘安達邨，但𠵱家唔知點返去。」此時我們跑到觀塘繞道，向右走將進入觀塘市中心，向前走將進入麗港城。

司機冒險義載

進入麗港城後，有幾位街坊已在商場附近、一道通往住所範圍的閘門向我們招手，他們拉開閘門，低聲向示威者說：「入去，快啲走。」黑衣人潮馬上湧入。幾名互不相識的住戶繼續在麗港城內搜索其餘示威者，在會所附近找到幾個落單的年輕人。戴着口罩的他們可能形迹可疑，引來管理員上前質問和驅趕：「你哋唔係住客嘅話，要離開私人範圍。」住戶們馬上應聲回答：「佢哋全部都係我哋嘅朋友，𠵱家要上屋企。」管理員隨後離開。

有住戶主動陪同示威者走至安全範圍，其他三位住戶則繼續在麗港城的各個角落搜索示威者。我問他們為何未睡，那對三十出頭的夫婦說：「頭先睇到新聞就即刻落樓啦，睇吓幫唔幫到手。」妻子還帶着一個環保袋，裏面是六、七件五顏六色的T恤。

在公園中，又找到了三名黑衣人，當中有頭戴貼上「紅十字」標誌頭盔的急救隊成員。他們坐在滑梯上，正默默更衣和收拾裝備。與此同時，一輛黑車駛至，司機探出頭來問：「去沙田，有冇人要去沙田？」我看到七人車上除了司機，已坐了四個人，他們都穿着黑衣。三人中的兩人決定上車。街坊向他們揮揮手，着他們要小心，他們又隔着車窗向街坊揮了揮手。此時，他們脫去口罩，露出了整張臉──一張如他們的眼睛般流露着純真且不經世故的臉。

3時半，麗港城回復原狀，黑衣人的出現恍如夢境。本身就住在麗港城的我，也和鄰居們各自回家，揮手告別。只是同一刻，我也從手機上得悉觀塘有的士和私家車被截查。這夜，對黑衣人來說，仍然漫長。

■記者陳芷昕

相關新聞：區區衝突 警狂放催淚彈

上一則
上一則
警違指引 暗角冷槍傷人

下一則
下一則
區議員莫建成遭警逼下跪

政府圖令和理非與抗爭者割席
區區衝突 警狂放催淚彈
警民衝突地圖
北角福建幫伏擊抗爭者
五區差館遭縱火
兩警「走火」射中自己人
催淚彈擊中 攝記滿面血
七區齊集 警告抗爭升級
百人政府合署「接放工」 保安圖拉閘
快閃堵紅隧 塞主要幹道
司機駕車衝開水馬 撞傷示威者
「對不起阻你返工」 癱瘓港鐵五小時
列車撞路軌雜物返廠檢查
乘客體諒：阻車門好和平
逾二百航班取消 受阻女生撐罷工
百人「接機」爭遊客支持
政府索告假名單 公務員：如同恐嚇
130配音員聯署反警暴
迪士尼40員工聲討林鄭
金融中心冷清清 全港51銀行關門
投注站提早拉閘史上首次
醫護界戴黑口罩聲援罷工
玩具店老闆罷市：想要返以前香港
林鄭無視警暴火上加油
港台記者爆Seed 炮轟避答問題
法律界8.7遊行 趕鄭若驊下台
港區人大 政協 明深圳「接旨」
26%港人零蛋贈特首 年輕高學歷評分最低
抗議警辱少女 76人被捕
「一堆男警㩒實我」 少女遭抬起走光
文攻武嚇 深圳逾千公安「亮劍」
警兩月狂發千枚催淚彈 拘420人
警違指引 暗角冷槍傷人
區議員莫建成遭警逼下跪
少女被捕驚到喊 警阻向母報平安
肺癌老吳被警扑頭 留醫羈留病房
家屬轟警選擇性告學生
黃大仙三街坊被控襲警
藝文界誓言反馬逢國
蔡元雲籲政府要擔當
30頂尖學者促美懲港暴政
王丹：習近平進退兩難
韓國瑜：港應獨立查暴力事件
香港怒吼 林鄭攬炒